唔行VPN 都要加密DNS

點解要VPN 就唔多講，但有時會唔方便行VPN，咁點防止畀人監視你睇野site 呢？平時DNS query 完全無加密，係人都知你想去乜嘢web site，尤其是你既ISP. 但係而家Google, Cloudflare 以至好多第三方DNS provider 都提供左加密DNS 服務。 咁起碼ISP 睇唔到你駁去邊個web site. 再加上本地ISP 又開始封網，可以既話都唔好用ISP 既DNS。

或者你會話「喂，唔係話， 就算加密左DNS，咁ISP 都會知你駁去乜嘢IP 啦。其實而家愈黎愈多網站用CDN，咁係CDN 既server ，一個IP address 其實serve 緊十九幾萬個web site, 佢係靠HTTPS request 入面既資料決定你其實睇緊乜嘢。所以加密左 DNS 好大程度上阻止到其他人監視你睇乜嘢site.

而家Google 同 Apple 都配備好畀你使用加密DNS, 設定唔太複雜，只係唔太明顯。
（我十年無用Windows, Microsoft既做法請高手補充)

最基本係Desktop Chrome 可以直接set DNS，無視系統既設定，係Privacy and Security ，再揀 Security, 下面就有一項Secure DNS. 咁就可以直接選你想用既DNS. 咁就OK。

我自己揀左cloudflare, 因為佢有個web page 話畀你知你係唔係用緊佢既加密DNS.

[url]https://1.1.1.1/help[/url]
成功既話你就會見到DNS Over HTTPS 或 DNS Over TLS 答 yes.

但係咁就只保護Chrome 既traffic, 如果要保護成部機既所有app，就要加個profile. Mac Big Sur 原生已支援加密DNS.

先去呢個網頁：

呢度列左好多file, 係用黎設定mac 同 ios 既DNS。選其中一個（例如我揀左 cloudflare-https.mobileconfig)，click 落去，按Raw 按扭。然係right click 選save as... 就可以save 低佢。

Save 左之後去Mac 既 System Preferences, 選 Profiles, 按右下角加號。然後選你剛download 既file, 咁就會問你係咪要install 呢個profile. 你答install 就得。裝左後系統就會無視你既TCP/IP setting 入面既DNS setting. 完成後可以用上面既1.1.1.1/help 黎確認。

ios 都係用同一個file, 不過步驟唔同。首先打開Safari (一定要safari, 其他browser 唔得).
去番上面既github web page, 㨂一個profile, 然後browser 就問你要唔要准許download profile, 答准許。然後走去settings, 就會見到有一項"Profile Download" ，按落去就會問你要唔要安裝頭先download 既profile, 答install, 入pass code, 再按install. 然後再按install. 咁就完成。又係可以用1.1.1.1/help.

如果你安裝左幾個profile, 或你想回復原狀唔用呢D profile, 可以去 settings -> VPN & Network -> DNS (ios 14 新加既) -> 㨂automatic 或其中一個你安裝左既profile.

咁android 又點呢，Android 9 開始支援Private DNS, 去 Settings -> Connections -> More Connection Settings -> Private DNS -> 輸入encrypted dns 既網址

google: dns.google
cloudflare:

咁就得。

留意有D app (主要係串流平台）可能完全唔系統DNS, 而係自己係app 入面手動send dns packet 去佢自家既DNS server, 咁系統設定就無效。街外一樣會見到DNS packet 飄過。

希望各router 快D 加番encrypted DNS 功能，咁就可以保護埋屋企其他上網設備，因為唔係每個device 都支援encrypted DNS.

最後就係，你唔信ISP 係一件事，如果使用其他DNS, 就代表你信得過果間公司唔會偷睇你既requests 並收集起黎。

Ching Tcpip 入面直接改dns 有無用？

咁樣系統唔知要加密，只係當佢係普通DNS. 可以成功lookup, 但無加密
你係1.1.1.1/help 都會見到話你係用緊1.1.1.1, 但係無用DNS over HTTPS 同DNS Over TLS

如果係用Chrome既話 記得唔可以改chrome policy
咁樣會開唔到Secure DNS

其實用dns encrypt 某程度好過vpn 。 你用vpn 如果你唔好彩 同你shared ip有人做犯法野， 政府可以trace返 問isp邊個係某時段邊個連過呢個vpn ip ， 再進而filter. 我知身無屎比人查無所謂， 但比人懷疑都好煩啦。

所以咪要定時轉ip同要識揀啲no log而且audit過嘅vpn用囉

喎關no log vpn 事。 你用vpn 上A網站做衰野， 咁權力部門可以係所有isp入面搵出果個時段連過個server既人原up係咩。 再一步步filter。 請你返去坐返幾日查下都煩啦，

著咗doh / dot 都無用，如果要check你，只要 firewall block doh traffic, 你部pc 就會自動fallback 番udp port 53 走

， cache cloudflare仲擋到廣告同釣魚有毒網站

TLDR VPN 世一

你假設vpn server 只有一個Ip, 入又果個出又果個

老實講要做到唔比人check就不如直接爆D WiFi 用，呢個先係最安全

no log係唔會有嘢留低㗎

dnssec?

用1.1.1.1定opendns好，我屋企opendns ping低d

DNS 咋喎, 講到好似VPN 咁

快就用isp

Windows 正式版未有DOH

你要用埋 esni 先有意思

咁要double vpn先得， 但有幾多人真係咁小心

1. 同一部機都可以用兩個network interface, 一個入一個出
2. 有d VPN 某d path 的確有double VPN, 主要係善用快速既backbone。

要點set? 我用wireshark去inspect我連左vpn後既traffic packet, 我見顯示哂我連既果個vpn ip, d request 勁多

點解我無用profile 就咁set DNS做1.1.1.1 都話我Using DNS over HTTPS (DoH) Yes？
我仲要係用緊Catalina